Напомню, что мы доказываем такую теорему:

\par	Если $R$~--- кольцо главных идеалов, то $R$ факториально.


\begin{lemma}[4]
	Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов. Тогда любой ненулевой необратимый элемент раскладывается в произведение
	неприводимых.
\end{lemma}


\begin{proof} Расмотрим произвольный $r \in R \setminus R^*, r \ne 0$.
	
	По предыдущей лемме, $rR$ содержится в некотором максимальном идеале $M = p_1 R$ ($\exists p_1$).
	
	
	Так как $M = p_1 R$~--- максимальный, то он простой.   
	
	Значит $ab \divby p_1 \implies a \divby p_1 \lor b \divby p_1$
	
	Покажем, что $p_1 = ab \implies a \sim p_1 \lor b \sim p_1$
	
	Пусть $p_1 = ab$, тогда $ab \divby p_1$, тогда $a \divby p_1$ или $b \divby p_1$ (пусть без потери общности верно первое).
	
	Тогда $a R \subseteq p_1 R$. Также $p_1 R \subseteq aR$ (так как $p_1 x = a(bx)$).
	
	Также $p_1$ не является обратимым, иначе $M = R$, а этого быть не может.
	
	И из всего этого следует, что $p_1$ неприводим, т.е. $r = p_1 r_1$, где $p_1$ неприводим.
	
	Так как $rR \subseteq p_1 R$, то $r = p_1 r_1$ (для некоторого $r_1 \in R$).
	
	Если $r_1 \in R^*$, то $r = p_1 r_1$~--- искомое разложение.
	
	Если $r_1 \notin R^*$, то $r_1R \ne R$, поэтому он содержится в некотором максимальном идеале $p_2 R$.
	
	$r = p_1 p_2 r_2$, и так далее можно продолжать раскладывать пока не получим $r_k \in R^*$.
	
	Так как $r_i = p_{i + 1} r_{i + 1}$, то $r_i R \subseteq r_{i + 1}R$, при чём равенство не достигается:
	
	Действительно, если $r_i R = r_{i + 1} R$, то $r_i$ и $r_{i + 1}$ ассоциированы:
	
	$r_{i + 1} = r_{i} \eps = p_{i + 1} \eps r_i$, значит $\eps p_{i + 1}$ обратим, противоречие.
	
	Тем самым $\implies r_1 R \subsetneq r_2 R \subsetneq r_3 R \ldots $, поэтому по лемме $3$ процесс конечен. \qedhere
\end{proof}


\begin{lemma}[5] Если:\slashn
  \begin{compactitem}
    \item $R$~--- область целостности.
    \item $\forall$ неприводимого элемента его идеал прост.
    \item $\forall$ ненулевого необратимого элемента есть разложение в произведение
  \end{compactitem}

  То $R$~--- факториально.
\end{lemma}

\begin{proof} Факт существования уже знаем, доказываем единственность.
	
	Пусть есть разложения  $x = \eps p_1 p_2 \ldots p_n = \Theta q_1 q_2 \ldots q_m = y$ (где $p_i, q_j$ неприводимы, а $\eps, \Theta \in R^*$),
	
	Будем доказывать, что они равны (с точностью до ассоциированности), воспользуемся индукцией по $\min(n, m)$
	
	\textbf{База} $\min(n,\,m) = 0$. пусть (без потери общности) $n = 0$, тогда $x$ обратим. Тогда и $y$ обратим.
	
	Значит они ассоциированы.
	
	\textbf{Переход}: Так как $p_n$~--- неприводим, то $p_n R$~--- прост.
	
	$q_1 q_2 \ldots q_m = p_n(\Theta^{-1}\eps p_1 \ldots p_{n - 1})$, т.е. $q_1 q_2 \ldots q_m \in p_n R$.
	
	Так как $p_nR$~--- прост, то $q_l \in p_n R$ для некоторого $l$, значит $q_l \divby p_n$.
	
	Так как $q_l$ неприводим, то $q_l = p_n \delta$ означает, что $\delta \in R^*$, значит $q_l \sim p_n$.
	
	Также мы знаем, что $\eps p_1 \ldots p_n \sim \Theta q_1 \ldots q_m$.
	
	Значит $\eps p_1 \ldots p_{n - 1} \sim \Theta q_1 \ldots q_{l - 1} q_{l + 1} \ldots q_m$ (видимо получается по определению)
	
	\bigskip
	
	Применим предположении индукции, получим, что $n - 1 = m - 1$, значит $n = m$
	
	Также по предположению индукции $\exists$ биекция $t\colon \{1, \ldots, n - 1\} \to \{1, \ldots l - 1, l + 1, \ldots m\}$, $p_i \sim q_{t(i)}$.
	
	Построим $\sigma \in S_n\colon \sigma(i) = \begin{cases} t(i) & i \le n - 1 \\ l & i = n\end{cases}$
\end{proof}

\begin{remark}
  Из всего вышесказанного следует теорема о факториальности кольца главных идеалов.
\end{remark}
